\documentclass[12pt,a4paper,openany]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{microtype}
\usepackage[top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}

\usepackage{parskip} %Extra space between paragraphs
\setlength{\parindent}{0cm}
\usepackage{tgschola}
\newcommand{\vetsi}{\fontsize{15}{16}\selectfont}

\pdfminorversion=7
\usepackage{hyperref}
%\hypersetup{pdfborderstyle={/S/U/W 1}, urlbordercolor=black}
\urlstyle{same}
%Allows for links with https that is not printed
\include{../../includes/urls.tex}
\usepackage{xurl}


\begin{document}
\vetsi

\thispagestyle{empty}
\vspace*{5cm}
{\textbf{ \Huge \hfill Pro osvobozenou akademii \hfill}}

{ \Large \hfill jindrx \hfill}
{ \Large \hfill \today \hfill}

\vspace*{3cm}
%*obrázek lidí sedících u kulatého stolu, do kterého je vepsané A, nebo jiný ilustrační obrázek*

\tableofcontents
\thispagestyle{empty}



\chapter{Úvod}

%TODO non-western univerzity
%TODO lidi, co studují genderová studia

\textbf{Akademická marnost} (academic futility) je pocit, které může přepadnout
studující všech stupňů vzdělání. Je to pocit, že studium člověka nikam nevede
nebo že celý studijní obor je k~ničemu, že celé studium se má brát jen jako
cvičení, kterým si člověk musí protrpět, a~pak může žít dál. Tento termín se
sice používá ve výzkumu školství, ale~když jsem jej jako laik poprvé uslyšel,
zahřálo mě u~srdce, že někdo precizně pojmenoval pocit, který již dlouho provází
studium mě a~mých vrstevníků.

Můj pocit akademické marnosti zesilovala i~očekávání mého okolí a~mediální
reprezentace. Už od mala totiž sleduju
velké množství anime\footnote{O~některých anime jsem napsal článek na svůj web:
\url[https://]{jidu.cz/Clanky/Killing_games/index.php}.}, která se primárně
odehrávají ve středoškolském prostředí. V~tomto žánru\footnote{Ale také
v~popkultuře obecně, např. v~Harry Potterovi a~superhrdinských filmech.} se středoškolské
období považuje za nejhezčí období lidského života, období, kdy člověka
netíží práce a~užívá si všemožné radosti před tím, než mu zevšední.
Zatímco jsem tehdy na obrazovce viděl protagonisty zažívat první lásku, vyhrávat
kuchařské soutěže nebo husťácky zabíjet roboty, v~reálném životě jsem zápasil
s~únavou, neschopností organizovat si čas, nečekanými testy a~zoufalstvím ohledně
toho, jestli si v~budoucnu dokážu najít zaměstnání. Mediální zobrazování střední školy
jako něčeho veselého na mně tedy vytvářelo tlak, že si taky střední školu
musím užívat, a~když není vše perfektní, je něco špatně se mnou.

Trochu naděje proti pocitu marnosti mi přinesl nástup na Matematicko-Fyzikální
fakultu Univerzity Karlovy, kde jsem začal studovat bakaláře fyziky. Měl jsem
tam tehdy hodně přátel a~fyziku jsem z~doby střední školy už docela hodně uměl,
což mi umožňovalo vytěsnit ty nezáživné kusy studia a~soustředit se na zábavu
a~inspiraci tam, kde se jen dala najít. Chtěl bych zde zdůraznit jednu věc:
mám opravdový, ryzí zájem o~studium fyziky a~chtěl bych v~tom v~dalším životě
pokračovat. Vlastně jsem docela ambiciózní, a~proto teď studuju obor Physics Msc. na
ETH Zürich.

Nicméně po odevzdání bakalářské práce a~dokončení státnic mě opět na
nějakou dobu přepadl pocit akademické marnosti. Měl jsem pocit, že studium je
zaplněno zbytečnými formalitami, formuláři a~studentskými fóry, které pomalu
a~mechanicky, podle pravidel známých jen administrátorům studijního kurikula
a~systému, pracují za účelem rozkladu duševního zdraví studujících. A~taky, že
i~když ve fyzice něco zajímavého vymyslím, stejně to poslouží jen mocným
společnostem\footnote{Konkrétně ve fyzice výzkum často slouží technologickým
společnostem, v~geofyzice ropným společnostem, ve (fyzikální) chemii a zdravotnictví
farmaceutickým společnostem\dots} k~tomu, aby upevnily svoji kontrolu nad
lidskými životy: jakýkoliv technologický zlepšovák totiž kvůli povaze
současného systému spíše poputuje na zvětšení marže zisku vlastníků
společností, nikoliv na zvětšení platu nebo zkrácení práce běžných lidí.

Zůstává tedy ve mně podivný, dvojaký pocit. Na jednu stranu si myslím, že
studium má nezměrnou hodnotu jak pro studující, tak pro lidské společenství
(protože právě díky studiu mohou lidská společenství řešit komplikované
problémy a~porozumět sama sobě). Na druhou stranu ta konkrétní podoba
studia, se kterou jsem se na vysokých školách setkal, jde spíš proti těmto
hodnotám. Jakékoliv úspěchy pak vznikají \textbf{navzdory, nikoliv díky} systému.

Přesto si ale myslím, že abychom smysluplnosti studia mohli dosáhnout, musíme
radikálně přeměnit jeho dosavadní formu. Mým cílem je potřebné změny
prozkoumat, a~to prostřednictvím \textbf{stěžování si} a~\textbf{zbožných
přání}. Nestavím se do role inženýra budoucnosti, popravdě si chci jen
postěžovat a~zažehnout naději v~to, že jiný svět je možný.

%Ve druhé kapitole představím svůj přístup k~tématu, 
%první části textu se zamyslím holisticky: co by studium mělo ve společnosti
%znamanat, jak bychom k~němu měli přistupovat, a~jak by se společnost i~mimo
%vzdělávací instituce měla změnit, aby studium probíhalo co nejlépe.
%Ve druhé části se zaměřím na konkrétní, jakž takž proveditelné změny v~oblasti,
%které dnes říkáme vysokoškolské/akademické studium. Tam mám totiž největší
%osobní zkušenosti a~největší chuť sám něco změnit.

\section{K~čemu text je}

Tento text je výlev mé osobní frustrace, mého vzteku. Doufám však, že se mi
podařilo svůj vztek nevyplýtvat, ale využít jako hnací sílu k~hlubšímu pochopení
jeho podstaty. Neboť pochopit a~správně popsat věc je první krok k~tomu ji změnit.

Jestli máte podobnou frustraci z~vysokých škol a~akademie, snad vám ji tento
text pomůže konkrétněji zformulovat. Netvrdím však, že jsem pro téma našel
perfektní koncepční rámec: naopak, mám především pocit zmatení a~nedořešených
otázek. Nechť je tedy tento text také podnět k~vašemu vlastnímu přemýšlení
o~tom, jak by vysoké školy a~akademie šly udělat jinak. Přál bych si, abychom
společně přicházeli na to, jak vytvořit lepší svět, a~současně pracovali
na jeho realizaci.


\section{Na vědomost se dává}

\begin{itemize}
\item Nejsem expert na vzdělání, nad možnými alternativními způsoby jen hodně
přemýšlím, bavím se o~tom s~ostatními a~čtu si ve volném čase knihy.
\item Moje zkušenost ze vzdělání je velice omezená: chodil jsem do pražských
gymnázií, studoval na pražském MFF UK přírodovědný obor a~bydlel
u~rodičů z~peněz rodičů. V~současnosti studuju na ETH Zürich, přičemž ze
stipendia, takže taky pracovat nemusím.
\end{itemize}

\section{Zínová etiketa}

Pravděpodobně se ti tento zín dostal do ruky vytištěný. Nezoufej, jestli nemáš
čas nebo náladu ho přečíst celý, třeba tě z~něj zaujme jenom část -- text jsem
se snažil členit co nejpřehledněji, aby se v~něm dalo orientovat. Po přečtení
pak zín můžeš předat někomu dalšímu, kdo by o~něj měl zájem. Pokud si ho chceš
nechat na památku, můžeš si ho nechat vytisknout sám, k~dispozici je na stránce
\url[https://]{jidu.cz/Clanky/Pro_osvobozenou_akademii/osvobozene.pdf}.
Naposled pamatuj, že důležitější než čtení je však vlastní
přemýšlení a~debata s~kamarády.


\chapter{Nutnost anarchistického pohledu}

Při psaní tohoto zínu jsem měl až přehršel materiálu: anekdoty studujících
a~akademických pracovníků poukazující na kafkovské fungování univerzitní
byrokracie, pojednání popisující konkrétní chyby systému a~slepé
větve výzkumu\footnote{V~mém oboru fyziky např. Sabine Hossenfelder hlasitě kritizuje
částicový urychlovač CERN a~jeho potenciální rozšíření: \url[https://]{youtube.com/watch?v=WIMGAFL8DVk&t=2s}.}.
Problém mi spíš dělalo pochopit, co rozdílná svědectví spojuje, a~vytvořit
nějaký \textbf{konceptuální rámec}. Tj.\,přijít na historku (chcete-li narativ),
která by popisovala, proč k~\uv{úpadku} dochází, vlivem čeho nebo koho, a~co se
proti tomu má dělat.

Nemyslím si, že nedostatky akademie by šly jednoduše shodit na několik aktérů
či vnějších vlivů. Tedy, mohl bych to udělat a~určitě dostat přesvědčivou
historku -- takové vysvětlení by však nemělo moc velkou prediktivní sílu.
Místo toho mi připadá silnější akademii neoddělovat od celkové
společnosti, naopak ji tam cíleně situovat a~popsat v~kontextu.

Abych řekl pravdu, nejpřesvědčivější popis společnosti je pro mě anarchistická
analýza mocenských vztahů (s~marxistickou příchutí) a~té se tedy budu držet
i~pro popis akademie. Tento popis se totiž nesnaží vysvětlit společnost jako
výsledek jednání hrstky lidí, kteří jsou buď hodní, nebo zlí, a~jdou vzájemně
proti sobě. Místo toho se v~tomto popisu soustředím na systémy moci, které
nejvíc ovlivňují společnost. Dále, vzhledem k~tomu, že systémy moci vytvořili
lidé, mám také naději na to, že jako lidé je můžeme nastavit jinak,
spravedlivěji.


Ať se vám můj konceptuální rámec líbí nebo nelíbí, mějte na paměti, že to je jen
konceptuální rámec -- tedy historka, která se snaží vystihnout realitu, ale nikdy není
přesná. Proto buďte skeptičtí, snažte vyvinout vlastní rámce, a~klidně jich porovnávejte
několik, abyste zjistili, který se pro každou situaci nejlépe hodí.


\section{Základní principy anarchismu}

Anarchismus má mnoho definicí\footnote{Pro úvod si můžete přečíst
např. tuto brožuru \url[https://]{nakladatelstvi.afed.cz/2020/12/anarchismus-pro-zacatecniky/}.},
popíšu tedy jen jeden jeho aspekt.

Anarchismus je snaha o~\textbf{bez-vládní společnost} na bázi \textbf{volného sdružování}
(free association). Anarchisté vnímají svobodu kolektivně, jako vlastnost
společnosti: podle anarchistického pojetí tedy nemůžeme být svobodní, pokud
nejsou všichni svobodní. A~svobody dosáheme, pokud společnost umožňuje
lidem\footnote{Anarchisté jsou tedy zastánci pozitivní svobody, viz
\url[https://]{plato.stanford.edu/entries/liberty-positive-negative/}.} převzít
kontrolu nad svým životem a~jednat v~souladu se svými přesvědčeními --
\textbf{seberealizovat se} (self-actualisation).

Anarchismus je proto odpor proti~hierarchiím, tedy proti společenským vztahům, kde
jedna strana má nepřirozenou moc nad ostatními. Tj.\,když jedině lidi
s~lékařským tréningem mohou ošetřovat lidi a~nikdo jiný ne, je to v~pořádku,
protože jedině oni to umí dělat bezpečně. Pokud by ale doktoři dostali příliš
velkou moc nad ostatními a~kvůli ní mohli příliš mluvit např. do městského plánování,
je to hierarchický vztah.

Hierarchie fundamentálně omezují možnost lidí se seberealizovat, a~proto
se je anarchisté snaží odstranit -- nebo přinejmenším snížit na co nejmenší
možnou úroveň.


\section{Anarchismus vs. neoliberalismus}

Součástí mého anarchistického přístupu je, že musíme \textbf{fundamentálně
změnit roli a~fungování univerzit} ve společnosti. Nestačí pouze trochu změnit
jeho pravidla, musíme změnit celou podobu institucí: kdo v~nich je, jak se
v~nich pracuje, co je jejich smysl.

Můžete si říkat: proč je potřeba vymýšlet anarchismus na to, aby člověk zlepšil
fungování univerzit atp.? Jistě, nějaké změny jsou potřeba, a~možná i~velké.
Není ale snad potřeba překopávat celé instituce, či je ničit. Dám příklad:
mnoho lidí má třeba problém s~tím, že si studium nedokáže dovolit. Nestačí jim
tedy dát cílené dávky nebo tak něco, a~tím se problém vyřeší? Nač jít tou
složitou cestou a~přehodnocovat role univerzit ve světě?

Takový přístup -- reformy systému, které vyladí některé jeho parametry, ale
zachovají jeho podobu -- nazývám pro stručnost neoliberálním přístupem. Myslím,
že je nedostačující, protože mi přijde jako naivní způsob řešení symptomů
problémů místo řešení příčin. Např. proto, že lidé, kteří v~institucích
zůstanou (nebo vůbec samotné školy absolvují), jsou typicky taktéž lidé, kterým
instituce vyhovují. Takže se na klíčová místa v~institucích dostanou spíše
lidé, kteří je nebudou chtít nějak zásadně změnit: připomínky lidí mimo
instituce nejsou vyslyšeny.


Přitom dopad univerzit na lidi -- a~obzvláště na lidi, kteří na univerzitách
z~různých důvodů nemůžou být -- je obrovský.
Mnoho studií\footnote{V~Severní Americe nejvíce koreluje s~dosaženým vzděláním místo
narození. Místo pak kvůli segregaci v~USA koreluje s~chudobou což lze vidět např. na \url{opportunityatlas.org}. V~Česku podobý
výzkum dělá např. Daniel Prokop
\url[https://]{novinky.cz/kultura/salon/clanek/uvod-do-prakticke-sociologie-vzdelavanim-k-nerovnostem-a-polarizaci-spolecnosti-189087}.}
ukazuje, že vzdělávací systém nepomáhá stejnou měrou všem. Naopak, dosažené
vzdělání nezávisí na jednotlivci, ale na tom, do jak bohatého prostředí se
studující narodil. Vzdělávání tak funguje jako systém na rozšiřování
společenských nerovností spíše než opak.

Školy tedy moc nepomáhají jednotlivcům k~lepšímu postavení v~životě. Jaký má
dále vzdělávání efekt? Mnoho kritiků tvrdí, že role nižšího vzdělání spočívá
v~přípravě mladých lidí na práci vhodnou pro stát a~údržbu systému: tak systém
vznikl za Marie Terezie a~od té doby se příliš nezměnil. Vyšší vzdělání se
pak zaštiťuje tím, jak je užitečné pro \uv{lidstvo}, nicméně v~realitě díky němu
máme zbraně hromadného ničení, chemické zbraně, studie pomáhající fosilnímu
průmyslu a~všemožné jiné vynálezy, které jsou sice úžasné, ale nesnížily nám
pracovní dobu, pouze přidaly profit vlastníkům společností.

Přijde mi nad Slunce jasné, že oficiální vzdělávání v~dnešní době není žádná
emancipační síla, ale nástroj útlaku. Snažit se vylepšit akademii bez její
fundamentální restrukturalizace by tedy znamenalo nanejvýš zvětšit efektivitu
této mašiny. Pravda, existují vyjímeční akademici, kteří status quo kritizují,
snaží se budovat lepší budoucnost a~jdou proti proudu. Je jich nicméně taková
hrstka, že si myslím, že existují spíše navzdory akademii. Rozhodně existence
univerzit a~tvrdé ekonomické podmínky, které univerzity pomáhají udržovat,
brání vzestupu velkému množství chytrých lidí (stačí se podívat na zastoupení
menšin v~akademii -- kdy naposledy jste viděli Romského fyzika?).

Z~velkého rozsahu negativního vlivu univerzit můžeme usoudit, že \textbf{nejde
o~selhání několika jednotlivců, nýbrž o~důsledek fungování systému} univerzit.
Odtud také plyne snaha tento systém změnit.

To byla spousta vzletných slov, ale zpátky k~příkladu: proč by studující, který
chce akorát příspěvek na studium, měl bojovat za fundamentální změnu toho, co studium
znamená?

Za prvé, mnohokrát finanční nedostatek není jediný problém pro studium. Častá
je např. diskriminace neurodivergentních\footnote{Neurodivergentní člověk
je ten, který je za fungování svého mozku nějak systémově diskriminován,
např.: lidi na autistickém spektru. O~tomto tématu doporučuji YouTube
video Spider-Man and neurodivergence! od kanálu Thought Slime
\url[https://]{www.youtube.com/watch?v=ah1h3jTkpBU}.} studujících, žen, etnických menšin atp.
Pro odstranění všech bariér je třeba zaujmout \textbf{intersekcionální} přístup,
tedy uznat všechny překážky pro studium, a~snažit se je odstranit všechny.

Za druhé, i~kdyby pouze peněžní dotace pomohla, je naivní očekávat, že ji
studující dostane, když si o~ní poprosí, nebo ji prosadí např. ve volbách.
Nedostatek peněz není podstata problému, ale pouze projev toho, že univerzity jako
instituce rozšiřují společenské nerovnosti. Proto nestačí vyřešit tento
povrchní problém, jistě existují i~další vlivy rozšiřující společenské
nerovnosti. Neomarxisticky bych navíc řekl, že existuje důvod, proč studující
nedostávají peněžní dotaci, a~to je obecný trend rozšiřování společenských
nerovností jménem \textbf{třídní boj}. Nedostatek peněz je tak projevem
hlubšího jevu a~tento jev bychom se měli snažit porazit.

Za třetí, akademické instituce jsou ve společnosti důležité a~mají velký vliv.
Mít možnost se účastnit na jejich provozu a~určovat jejich směr má být právo
studujícího, když je jejich součástí.\footnote{Tohle se do nějaké míry děje --
např. existují akademické senáty, ale ty z~mé zkušenosti fungují nedokonale. Ze
své podstaty nemohou moc změnit, protože mají omezenou moc a~fungují v~rámci
byrokratického systému -- není ani jejich úkol systém měnit.} Je
hodnota sama o~sobě snažit se o~to, aby univerzity fungovaly participativněji.
Součástí participativnosti je pak neustále vymýšlet znovu a~znovu, jakou roli by
měla akademická instituce ve společnosti plnit.


\section{Dvojí úkol před námi}

Pokusil jsem se tedy obhájit svůj anarchistický koncepční rámec. Možná zní
příliš radikálně -- a~ano, má radikální aspirace. To však neznamená, že všechny
změny musí být skokové. Lze postupovat i~po malých kouscích
(inkrementalisticky), akorát je třeba kráčet správným směrem.

Máme tedy před sebou dvojí úkol: jednak změnit samotný způsob fungování akademických
institucí, za druhé změnit to, k~čemu instituce jsou. Chtěl bych zdůraznit, že
změna způsobu a~smyslu velice propletená, nelze změnit smysl bez změny způsobu a~opačně.
Měli bychom se tedy snažit o~\textbf{sjednocení cílů a~prostředků}. Proměnu institucí
bychom měli dělat anarchistickými metodami, jinak nedostaneme anarchistický výsledek.
Tomu se budu na následujících stránkách věnovat.


\chapter{Teoretické výhrady}

Jak bychom měli dle~mého anarchistického konceptuálního rámce na účel akademických
institucí nahlížet?

\section{Studium, nebo vzdělání?}

Naše samozvaná \uv{Evropská civilizace} si velmi zakládá na vzdělání. Chlubíme
se univerzitami s~tradicí, racionálním myšlením, vzdělání také považujeme za
univerzální řešení společenských problémů a~v~neposlední řadě o~vzdělání
sáhodlouze diskutujeme na státní úrovni, kde se řeší zřizování škol
a~jejich neustálé selhávání.
Tato proklamovaná láska k~poznání se mi však zdá poněkud pokrytecká, když
vezmu v~potaz, jak Evropané systematicky ničili (a~ničí) jiné než
oficiální, uznávané a~vysoce specifické typy vědomostí\footnote{Stačí se
podívat na koloniální historii Evropy: třeba doporučuji Youtube kanál Twin Rabbit a~jeho
video Plains Sign \& the Myth of Indigenous Illiteracy \url[https://]{www.youtube.com/watch?v=pogA7PQCtu_0}.}.

%Jako pěst na oko působí fakt, že Evropští kolonizátoři systematicky ničili
%psané materiály a~záznamy o~kulturách původních obyvatel oblastí všude, kam přijeli.
%Vzniklá spoušť je tak rozsáhlá, že dnes většina lidí pochybuje o tom, že tito obyvatelé
%vůbec systémy psaní a~instituce obdobné našim univerzitám měli\footnote{Pro
%skvělý přehled této problematiky doporučuji Youtube kanál Twin Rabbit a~jeho
%video Plains Sign \& the Myth of Indigenous Illiteracy \url{https://www.youtube.com/watch?v=pogA7PQCtu_0}.}.
%Původní obyvatelé jsou v~našem podvědomí ukryti vždy jako ti nevzdělaní,
%v~nejhorším případě jako ušlechtilí divoši. A~tato kolonizace zdaleka neskončila.
%Např. peněžní zásoby Afrických zemí jsou stále uloženy ve Francii\footnote{
%\url{https://www.brookings.edu/opinions/how-the-france-backed-african-cfa-franc-works-as-an-enabler-and-barrier-to-development/}\\
%\uv{In 1994, France devalued the CFA franc, raising the parity rate from 50 CFA francs per French franc to 100 CFA francs per French franc. CFA member countries’ governments imposed wage freezes and layoffs in the wake of the CFA devaluation, leading to widespread unrest over inaccessible goods for consumers and unmanageable price controls for suppliers.}}, ale mimo ekonomické vlivy existuje i~tzv. intelektuální
%kolonizace\footnote{\url{https://wave.rozhlas.cz/hrozi-nam-zapadni-intelektualni-kolonizace-rika-teoretik-digitalni-kultury-lev-8605036}}.

To mě vede k~myšlence, že v~naší společnosti vlastně nejde o~vědomosti, ale
o~vzdělání. Vzdělání vnímáme nikoliv jako celý život kumulovanou moudrost, nýbrž
jako razítko za to, že člověk absolvoval prestižní školu nebo se
naučil určitý výsek vědění (např. antické filosofy), který přitom opomíjí
rozsah toho, co člověk může celkově poznat. Vzdělaný člověk nemusí být nijak
užitečný pro běžnou společnost -- a~často ani~není\footnote{Jako například Karel
Kostka (Cubeca).}, ale to nevadí, stejně mu vzdělání u~ostatních zajišťuje respekt.

Tomuto jevu se odborně říká \textbf{kredencialismus}\footnote{O~kredencialismu
a~jeho roli ve větším hierarchickém systému, meritokracii, pojednává kniha
The Tyranny of Merit od M. Sandella.} neboli společenská nadřazenost
lidí, kteří mají nějaký certifikát (credential, štempl nebo i~glejt), nad těmi,
kteří ho nemají. Certifikátem myslím vysokoškolský diplom, maturita, nebo jiný
titul (pan továrník aj.). Na samotné myšlence certifikátů není zas tolik špatného
-- např. dává smysl, aby mosty navrhovali pouze lidé, kteří
prokážou potřebné znalosti. Problém je, že vlastnictví certifikátu člověku propůjčuje
moc i~v~situacích, kde jeho certifikát v~původním smyslu nehraje roli. Např. lidí
s~vysokoškolským titulem bereme obecně vážněji než lidi bez něj, a~to i~v~oblastech, které ani
jeden nestudoval. Projevuje se to pak třeba tím, že ve vládách na celém světě
nalezneme minimum lidí bez VŠ titulu\footnote{Neměli bychom vinit jednotlivé
lidi žijící v~kredencialistické společnosti, že se snaží titul získat. Je to racionální
volba pro to, aby měli ve světě lepší uplatnění -- bohužel to však má kolektivně
špatné projevy. Je potřeba změnit celý systém, ve kterém žijeme.} nebo tím,
že lidí s~humanitním vzděláním považujeme za méněcenné oproti technicky vzdělaným
lidem, a~tak v~ČT neustále pozorujeme panelové debaty ekonomů.

Myslím si, že pokud chceme mít svobodnější studium, je v~první řadě potřeba
zbavit se kredencialismu a~soustředit se na studium jako na nástroj
seberealizace, nikoliv jako na nástroj k~získání moci. To by nutně
znamenalo \textbf{úplné zrušení vysokoškolských titulů}. Jejich existence totiž
v~dnešní společnosti vytváří příliš velkou hierarchii mezi lidmi. Ano, jejich
skutečný smysl je dle mého názoru spíše lidi třídit na ty \uv{horší} a~\uv{lepší}
(např. ještě existuje hierarchie titulů mezi různými vysokými školami).
U~určitých kritických věcí pro fungování naší společnosti (např. správa
čistírny vod) stále potřebujeme vědět, kdo má potřebné schopnosti na vykonávání
této činnosti. Jenže tituly naprosto nepomáhají zjistit, jestli člověk tyto
schopnosti má (i~lékaři musí skládat aprobace, nemohou léčit pouze s~vysokoškolským
titulem) -- nahraďme je tedy cílenými certifikáty nebo aprobacemi.

%Je racionální chtít na školy jít kvůli tomuhle - chyba je v systému


\section{Studium celoživotní, ne na celý život dopředu}

Dle mého názoru nevnímáme pokřiveně jenom koncepci vzdělání, nýbrž i~samotný
proces vzdělávání. Vzdělávání totiž v~praxi vnímáme jako cestu ke vzdělání
i~za cenu potlačení individuality studujících -- výsledek je vmačkávání studujících do jedné
konkrétní formy ideálního studujícího. Není pak divu, že spousta lidí proces vzdělávání
ukončí brzy či odejde s~traumaty\footnote{Samozřejmě, negativní efekty vzdělávání
dopadají disproporčně na marginalizované studující. Např. na romy (\url[https://]{podcasty.sme.sk/t/8819/odsudeni-na-neuspech-podcast-o-vyclenenych-komunitach}), LGBTQ+, v~USA jsou školy často nástrojem kulturní
genocidy.}.
Přitom proces získávání nových vědomostí a~jejich aplikace má být spíš zábavná
forma seberozvoje.

Klíčovým prvkem pro tuto pokřivenou koncepci vzdělávání je, že probíhá výhradně
ve školách nebo podobných institucích. Vzdělávání je tak omezeno místně
i~časově do jedné často nepříjemné životní epizody, kterou si člověk musí
protrpět, ale pak je dostatečně vybaven na život a~práci.
Obraz studujících na továrním jezdícím pásu z~filmu The Wall od Pink Floyd tak
není moc daleko od skutečnosti.

Musíme proto upustit od vzdělávání jakožto pasivního procesu, který se studujícím
děje. Namísto toho navrhuji svobodnější pojetí: studium probíhající nejen ve
specializovaných institucích (školách), a~to po celý život. Studium dobrovolné
a~pod kontrolou studujících -- tak aby sloužilo ku prospěchu studujících, nikoliv
nadnárodních firem, které potřebují nové pracovníky. Studium, do kterého se
může zapojit každý, nikoliv jen malá hrstka odborníků.

Vskutku považuju za nutné změnit to, jak se celkově na studium díváme.
Mám sice spoustu tužeb a~přání, nikoliv však konkrétní recept na to, jak
by to mohlo vypadat. Určitě je to proces, do kterého se má zapojit co nejvíce
lidí, takže ani nemůžu předpovídat, kam se vyvine. A~v~jiných místech bude
rozhodně probíhat jinak.

Požaduju tedy fundamentální změnu v~tom, jak se díváme na
vzdělávání a~vzdělání. Vzhledem k~tomu, že chci změnit, co děláme, chtěl bych
také změnit slova, která pro danou činnost používám. Proto
místo \uv{studenství}, \uv{chození na univerzitu}, \uv{vzdělávání} nebo jiných
konceptů zvolím v~celém textu slovo \textbf{studium} jako kýžený stav
vzdělá(vá)ní (ale jsem otevřen jiným názvům). %Tj.\,v~ideální společnosti je běžné, že lidé studují

\section{\uv{Nižší} a~\uv{vyšší} studium}

V~současnosti dělíme vzdělání na různé stupně podle složitosti.
Vzhledem k~tomu, že nemá smysl učit se např. programovat před tím, než se
člověk naučí číst\footnote{Ne vždycky je ale jasné, jestli nějaké znalosti jsou
prerekvizita pro jiné znalosti. Na mojí univerzitě jsme např. měli jeden
povinný kurz úvodu do kvantové teorie jako prerekvizitu pro studování
\uv{opravdové} kvantové teorie. Mezi studujícími jsme se shodli, že byl do velké
míry zbytečný a~nebyli bychom ho absolvovali, kdyby nebyl povinný. Proto mi
přijde smysluplné, aby o tom, co je nebo není prerekvizita, rozhodovali
studující.},
myslím, nezahazoval bych toto dělení úplně. Na druhou stranu,
dnes má každý stupeň diametrálně odlišná pravidla a~studující v~něm mají jinou
úroveň svobody. Menší svoboda základoškoláků oproti vysokoškolákům mi přijde
umělá a~myslím, že by se měla odstranit. Přijde mi užitečné směřovat ke
studiu jako jednomu procesu, které se nedělí arbitrárně podle stáří, ale
dělí se spíše tematicky.

V~konečném důsledku si proto myslím, že bychom měli změnit i~nižší stupně studia. Zde však
hraje roli nejen pokřivené pojetí vzdělání, ale i~systémová diskriminace naší
společnosti proti dětem. Tuto myšlenku dobře popisuje hnutí Youth Liberation\footnote{\url[https://]{theanarchistlibrary.org/library/i-an-ok-ta-chai-youth-liberation}}, zde se jí ale nebudu dále zabývat.

Cílem tohoto textu je pro zmenšení rozsahu pokrýt dnešní vysokoškolské studium,
takže se dál budu vyjadřovat hlavně k~němu. Jen řeknu, že některé aspekty
nižších stupňů ovlivňují dění na univerzitách: např. do mé školu chodilo asi
jen 30 \% žen, a~tato disbalance se objevovala už na~příjimacích zkouškách.
Jistě s~tím měla co dočinění naše univerzita, problém byl ale i~v~nižších
stupních vzdělání, kde si myslím, že ženy jsou odrazovány od studia mého oboru
(fyziky).



\chapter{Konkrétní problémy}

Zatím jsem mluvil spíše obecně. Nyní se ale podívám na to, co konkrétně by šlo
udělat ve dnešní situaci, abychom dosáhli lepšího stavu. V~této sekci budu
prezentovat mnoho konkrétních nápadů, těžko však říct, jak do sebe
zapadají.

Jeden důvod, proč zde není zřetelnější celkový obraz mých návrhů, je, že
konkrétní uvedení návrhů do praxe by mělo být dílem každé komunity zvlášť --
svobodu totiž člověk nemůže dostat, musí si ji vzít. Dále pak musíme mít na
paměti, že univerzální recept stěží existuje: jiná prostředí mají jiné
podmínky. A~také je v~pořádku, když jiné akademické instituce budou fungovat
jinak: každý má koneckonců své preference.

\section{Zrušení hierarchie vyučující-studující}

Ve školách, a~do velké míry i~na univerzitách, nyní převládá \textbf{frontální}
forma výuky, tj. taková forma, kde vyučující jakožto nositel vědomostí studujícím
předává fakta k~zapamatování formou přednášky, zadané společné nebo vlastní
práce, testů a~domácích úkolů. Tato forma výuky je ve školách tolik
preferována, že jí odpovídá i~samotné prostorové uspořádání třídy (či
přednáškové místnosti) se zvláštním prostorem pro vyučující a~lavicemi studujících,
které směřují k~vyučujícím. %TODO sem by se hodil obrázek
Frontální uspořádání nicméně zvýrazňuje jeden důležitý školní princip:
vyskytuje se zde hierarchie mezi vyučujícími a~studujícími, potažmo mezi státem/školou
a~studujícími. Učitel jako zmocněnec státu má za úkol do studujících nalít vědomosti, které
byly určeny shora. Často se jedná o~věci jako seznamy živočišných druhů, elektronové
orbitaly, pravopis či matematické vzorce: mechanické postupy a~seznamy
faktů.

Ale i~když se studující má naučit modernější \uv{skills} jako kritické myšlení
nebo finanční gramotnost, pořád nemá volbu v~tom, co a~jak se bude učit.
Dostane prostě od státu určité zadání a~musí si ho zvnitřnit pod dohledem
učitele. To samé platí pro všelijaké moderní učební metody jako flipped
classroom, kdy se studující naučí teorii jako domácí úkol a~ve škole dělají
praktické úkoly (běžně je to opačně) -- mohou znít progresivně, ale v~konečném
důsledku slouží jen jako nástroje podporující mocenské rozložení
učitel-studující.

Tohle jistě záleží na univerzitě, ale také na tom, jaký titul člověk studuje.
Zdá se mi, že v~čím pokročilejší fázi studia se člověk nachází, tím víc
se hierarchie rozpouští\footnote{Nejvíc na frontální výuku dle mého názoru trpí
základní školy, ale těm se zde nevěnuji.} -- až se nakonec z~člověka stane
vědec/učitel, a~dostane se na vrchol hierarchie sám.

Spravedlivé by bylo tuto hierarchii rozpustit, vždyť přece i~učitel se při
učení něco učí. Např. v~autonomní škole Zürich\footnote{\url[https://]{bildung-fuer-alle.ch/eintrag/englisch}}
vůbec učitelé nejsou -- jsou tam na analogické pozici jen tzv. \textbf{moderující}
(já sám se do ASZ zapojuji někdy jako moderující, někdy jako studující). Sice
na kurzech přednášejí látku a~tak dále, ale jsou to studující samotní, kteří se
učí, moderující jim v~tom má pomoci, nemá vykládat neměnnou pravdu.


\section{Přehodnocení role univerzit jako institucí}

Psal jsem výše, že studium by mělo probíhat celoživotně a~nemělo by být omezeno
na půdu školy. Přesto si myslím, že univerzity stále mají ve světě místo, jen
ideálně jiné než dnes.

Za prvé, univerzity by se měly cíleně zbavovat svého monopolu na učení.
V~současnosti to totiž vypadá, jako by se jediné poznání vytvářelo tam,
a~jakékoliv jiné poznání nemělo legitimitu. Samozřejmě to není pravda.
V~dnešní době i~ne-univerzitní entity vytvářejí vzdělávací obsah a~díky oblíbenosti vzkvétají
(např. YouTube kanály jako 3Blue1Brown\footnote{\url[https://]{www.youtube.com/c/3blue1brown}}
nebo Podcasty jako Philosophy bites\footnote{\url[https://]{philosophybites.com/}}).
Dále (převážně technologické) firmy již nepovažují univerzitní titul za jedinou
možnou kvalifikaci, existují různé programovací rychlokurzy, které člověka
naučí vše potřebné\footnote{Např. ty od Google
\url[https://]{grow.google/certificates/}.}.

Myslím si, že by univerzity měly přijmout, že monopol nemají a~aktivně
propagovat iniciativy i~mimo svou doménu. Např.:
\begin{itemize}
\item Vyučující by měli svá skripta dát volně k~dispozici na
\href{www.gitlab.com}{GitLab} či obdobnou platformu. Skripta se
tak stanou open-source, čímž se dostanou k~více lidem a~budou
vyhledatelná ve webových vyhledávačích. Krom toho platforma
GitLab ulehčuje hromadné vylepšování skript.
Obdobně by se to mělo stát s~jinými akademickými publikacemi.
\item Přednášky by měly být nahrávány a~umísťovány zdarma na YouTube, PeerTube
či jinou veřejně dostupnou (tj. i~snadno vyhledatelnou) platformu.
\item Univerzity by měly propojovat veřejnou (\uv{laickou})
sféru a~univerzitní sféru tak, aby se mezi nimi pokud možno ztratil rozdíl:
mám na mysli aktivity jako korespondenční semináře\footnote{Soutěže
jako např. Výfuk \url[https://]{vyfuk.mff.cuni.cz/}, FYKOS \url[https://]{fykos.cz/}
či mezinárodně Kömal \url[https://]{www.komal.hu/home.e.shtml}.},
podcasty typu Balast\footnote{\url{https://podcastbalast.podbean.com/}}, dny otevřených
dveří, projekty tzv. citizen science jako třeba sčítání ptactva atp.
A~nemyslím nyní vlažnou podporu existujících projektů jako poplácání po zádech a~proplacení Kofoly
a~brambůrků: mělo by se jednat o~jednu z~oficiálních činností univerzity, za
kterou lidé dostávají patřičné uznání a~peníze.
\item Univerzitní knihovny by měly být propojeny s~městskými knihovnami (či jinou
sítí knihoven).
\item Univerzita by měla fungovat jako \textbf{library of things}.
Tak, jako to nyní funguje v~kampusu Hybernská\footnote{\url[https://]{libraryofthings.cz/}},
nicméně hodilo by se to pro specializované pomůcky: aby doslova každý člověk
měl přístup k~osciloskopu, filmu, výtvarným potřebám nebo pitevním stolům
(samozřejmě pokud se zajistí, že zařízení nerozbije).
\end{itemize}


\section{Výuka zpět na hlavní kolej}

V~této sekci se nejspíš projeví to, že mám zkušenost jen ze dvou univerzit, na
kterých jsem byl, a~neměl jsem moc příležitostí promluvit si s~jinými studujícími.
Každopádně na MFF UK výuka funguje, mírně řečeno, neprofesionálně. Samotní
profesoři uznávají, že nemají žádné formální vzdělání o~tom, jak učit, že se
vše museli naučit tak nějak sami metodou pokus-omyl po sametové revoluci.
Kurzy tedy učí sice dobří vědci, ale špatní učitelé: jsou rozšířené historky
o~učitelích, kteří nechali u~zkoušek vyletět i~více než polovinu studujících
a~nikomu (krom studujících) to nepřipadalo divné.

Ale ani seshora není nijak podporováno, aby vyučující uměli učit: zaměstnaní
mají v~první řadě pozici vědce a~jde o~to, kolik článků publikují. Dochází
tedy k~bizarnímu jevu, kdy dobří vědci jsou nuceni učit (mnohdy proti své vůli)
a~dobří učitelé se na univerzitu nedostanou, protože tam jsou převážně výzkumné
pozice.

Řešení akutních problémů je nad Slunce jasné: zaveďme dvě pozice, z~nichž jedna
bude primárně učit a~druhá primárně zkoumat. Zařiďme, aby vyučující absolvovali
kurzy toho, jak učit a~dostali za to zaplaceno. Na mnoha univerzitách to tak
funguje a~upřímně netuším, proč to takto nefunguje i~na MFF UK.

Můžeme ale jít mnohem dále a~zavést radikálnější změny. Např. i~přes stížnosti
na frontální výuku vidím hodnotu v~přednáškách, kde někdo vysvětluje základní
koncepty jako matematická analýza (derivace a~integrace). Ta látka je tak
základní a~standardizovaná, že přednášející pro ní nevymýšlejí skoro nic
nového -- proč ji tedy v~každém semestru musí přednášet znovu fyzický člověk
a~říkat pořád to samé? Mnohem lepší řešení by bylo přednášku nahrát a~pak místo
živého člověka uspořádávat promítání každý další semestr. Onen člověk by pak mohl
mít volný čas nebo mnohem lépe by se mohl zamýšlet nad tím, jak výuku
vylepšit. Zároveň by se přednášky o~diferenciálním počtu mohly sdílet napříč
fakultami: lidé z~matematicko-fyzikální fakulty v~tom mají znalosti, tak je jen
logické, že o~tom budou přednášet nejlépe. Naopak jim by se hodila asistence
z~jiných fakult např. co se týče duševního zdraví.

\section{Jiné akademické pozice}

Když už se akademické pozice rozšíří na \uv{spíše výzkumnou} a~\uv{spíše
učitelská}, mohly by se rozšířit mnohem více: mohl by se najmout člověk,
jehož úkolem by bylo facilitovat komunitní soužití studujících nebo cokoliv
jiného, co by výuku vylepšilo. Univerzity by také mohly mít pozici
IT podpory: a~nejen neviditelných pracujících, které spravují servery
a~infrastrukturu, nýbrž lidí, kteří by aktivně zvyšovali povědomí lidí
o~IT a~ukazovali na relevanci IT pro výzkum.
Stejně tak by mohly být častější jiné doplňující přednášky či dedikovaní
pracující, kteří by přibližovaly oblasti mimo obor s~benefitem pro vědeckou
činnost. Např. kurzy kreslení přehledných grafů, kurzy prezentace paperů atp.

Např. jsem slyšel, že v~humanitních oborech (v~mém oboru to není o~moc lepší)
je na konferencích zvykem pro mluvčí prostě přečíst předem napsaný text. Proč
na konference jezdit, když jsou přednášky tak nudné? Mluvčí by měl využít plný
potenciál audiovizuálních a~interaktivních metod, které 21. století nabízí.
A~když s~nimi neumí, můžou na to být kurzy, či je může vytvořit jiný dedikovaný
pracovník, nebo student jiné fakulty jako praxi. Dále, tvorba těchto doplňkových
audiovizuálních materiálů by měla být považována za plnohodnotnou práci: je
prostě těžké tvořit takové materiály a~navíc přinášejí hodnotu, protože
ulehčují porozumění.

Jako plnohodnotná práce by měla být také brána popularizační práce, resp.
práce, kdy vědci svoje poznatky sdělují ve srozumitelnější formě širší
komunitě. Většinou tohle lidé dělají ve volném čase, a~pokud z~toho mají
profit, tak jen proto, že se z~nich stávají celebrity. Vědec nemusí být
celebrita, aby mohl mluvit k~laické veřejnosti, naopak, měla by být práce
(některých, těch, kteří chtějí) vědců, aby poznání formulovali do podoby, která
je srozumitelná či užitečná i~běžným lidem.

Co se týče IT podpory nebo univerzitní infrastruktury obecně, zde mi také
přijde obzvláště důležité, aby měla univerzita co největší kontakt s~provedení.
Aby infrastruktura nebyla nějaká postranní činnost univerzity, ale aby
se jí univerzita otevřeně a~vážně věnovala.
Infrastruktura se totiž sice může zdát sekundární, ale ve smyslu
\textbf{sjednocení cílů a~prostředků} zásadně ovlivňuje běh celé instituce.

Konkrétní příklad:
jelikož cíl instituce je něco jako generování použitelných
vědomostí, měly by vědomosti být dostupné. Proto musí univerzity co nejvíce
využívat free and open source software (FOSS). Nesvobodný software uměle
(a~zbytečně) zhoršuje svou dostupnost a~mění styl vývoje. Např. se mnohokrát
stalo, že se univerzita rozhodla použít software, a~poté se jeho část dostala
za paywall. Dále třeba implementace accessibility features trvá často déle, než
by měla, a~není vedena lidmi se samotným problémem. Krom toho tento software
často vyvíjí korporace, které lákají uživatele na vstup do svého ekosystému --
univerzita jim tak zadarmo dělá reklamu a~rozšiřuje jejich vliv.


\section{Problém s publish or perish}

I~k~samotnému výzkumu na univerzitách mám jisté výhrady. Zaprvé je na
pracující ve výzkumu vytvářen obrovský tlak, že musejí publikovat papery, jinak
přijdou o~práci. Tomuto fenoménu se říká \textbf{publish or perish} (publikuj,
nebo zhyň) a~má hluboké negativní důsledky na akademickou kulturu.

Jeho \textbf{negativní vliv na dostupnost vědy} vtipně a~srozumitelně ilustruje Dr.
Glaucomflecken\footnote{\url[https://]{twitter.com/DGlaucomflecken}}:
\begin{itemize}
\item Vědecké časopisy publikující papery mají nezdravě velké marže zisku,
ale stojí na neplacené výzkumné práci\footnote{Academic Publishing: \url[https://]{www.youtube.com/watch?v=ukAkG6c_N4M}\\
Academic Journals Doing Crime: \url[https://]{www.youtube.com/watch?v=8F9gzQz1Pms} (ohledně open-access)\\
Nature Needs a Reviewer: \url[https://]{www.youtube.com/watch?v=lt_b4VKBDhI}}.
\item Vědecké články jsou schované za paywallem, takže běžný člověk -- a~někdy ani pracující ve vědě -- k~nim
nemá přístup\footnote{Německo se proti tomu něco snaží dělat: \url[https://]{nature.com/articles/d41586-018-00093-7}.}.
\end{itemize}

K~tomuto zaujímám snad nekontroverzní pozici: používejme Library
Genesis/Sci-Hub a~\href{https://arxiv.org/}{ArXiv}, publikujme náš výzkum pokud možno open-source. Horší výsledek
publish or perish mentality je to, že metrikám jako h-index věříme. Věříme, že
sice nejsou přesné, ale někde tam je skrytá hodnota, kterou přiřadit můžeme všem,
co pracují ve vědě, a~tím se určí kvalita jejich výzkumu.
Tato hodnota pak nejvíce souvisí s~tím, kolik článků napsal.

Tohle je špatně z~mnoha důvodů: za~prvé to propaguje logiku \uv{vítěz bere
vše}. Máte dobrý h-index, dostanete se k~více vědeckým projektům, zvýší se vám
h-index, atd. atd. Je to sebeposilující jev a~vytváří se tím \textbf{kult osobnosti}
určitých autorů.

Zadruhé tohle opomíjí pravou podstatu vědecké práce: výzkum je kolektivní
proces, na kterém se podílí mnoho lidí, ke článku tedy přispívají i~lidé, kteří
ho přímo nenapsali. Jsou to např. lidé, kteří zkoumají jinou oblast, takže autorovi
se uvolní ruce na zkoumání té jeho. Nebo lidé, kteří nadprůměrně komunikují
s~ostatními a~starají se o~sdílení nápadů a~o~to, aby všichni navzájem věděli, co se děje. Nebo
často také ženy, které výzkumníky-muže podporují -- nejznámější je příklad
A.~Einsteina, který za svůj výzkum relativity nepřiznal zásluhy své ženě Milevě
Marić, byť mu přímo s~výzkumem pomáhala.

Přímá práce na produkci věcí se zve produktivní (zde je to např. psaní paperů).
Práce, která udržuje běh produkce (zde např. starání se o~duševní zdraví, networking,
prozkoumávání slepých větví výzkumu) se nazývá reproduktivní\footnote{Pojem
reproduktivní práce (reproductive labour) poprvé představil K. Marx, dnes
se o~něm mluví nejvíce ve feministickém kontextu. Píše o~něm např. magazín
Druhá směna: \url[https://]{druhasmena.cz/clanky/destigmatizace-nestaci-menstruace-je-soucasti-reproduktivni-prace}.}.
Bohužel, tak jako jinde \textbf{je i~ve vědě reproduktivní práce nedoceňovaná} a~nechaná
na členy marginalizovaných skupin.

Poslední problém publish or perish je, že vědci jsou nuceni produkovat papery,
aby zůstali zaměstnaní. Často tedy studují něco, co by sami nestudovali, kdyby
měli se studiem volnější ruku. Mnohdy je také nejvíce paperů tam, kde je nejvíce
peněz -- vědci jsou tedy \textbf{tlačeni do ziskovosti} vnějšími vlivy.

To se projevuje třeba tak, že se uzavírají celá výzkumná oddělení:
např. v~Maďarsku probíhá uzavření ideově nevhodných oddělení\footnote{Mluví se o~tom např. zde \url[https://]{www.dw.com/en/hungarys-viktor-orban-seeks-to-control-universities/a-57444869}, bohužel se v~situaci v~Maďarsku detailněji nevyznám.} a~místo toho
se tam zkoumá genetická spřízněnost Attily a~Maďarů\footnote{Tato oblast \uv{výzkumu}
se v~Maďarsku z~ideologických důvodů bohužel doopravdy financuje \url[https://]{dailynewshungary.com/genetic-study-proves-hungarians-descendants-huns/}.}, v~Anglii i~v~ČR se také
uzavírají humanitní oddělení z~nedostatku peněz, i~když tato oddělení
společnost potřebuje.


\section{Aplikované vědění}

Hlavní problémy vázající se k~publish or perish jsou tedy:
\begin{itemize}
\item Netransparentnost výzkumu
\item Vítěz bere vše
\item Nedocenění reproduktivní práce
\item Tlak na ziskovost
\end{itemize}

Pro odstranění systému publish or perish bychom měli přijít s~jiným modelem
vědy. Měli bychom přehodnotit to, co za výzkum považujeme. Zároveň musíme
změnit způsob, kterým vědci dostávají platbu za svůj výzkum -- do publish or
perish jsou pracující ve vědě tlačeni, protože jinak nedostanou zaplaceno
a~neuživí se.

Tato změna musí nejprve proběhnout v~našich vlastních hlavách, nicméně neobejde
se bez strukturálních opatření motivovaných touhou po změně. Koneckonců, forma
našich institucí způsobuje problémy, tu bychom tedy měli změnit. Cílem by měly
být instituce, kde vytvářet etický a~hodnotný výzkum není těžké, ale instituce
k~tomu sama dopomáhá.

Někdo jiný by jistě navrhnul strukturální změny v~rámci státu, já si ale
myslím, že takové změny nikdy nemůžou přinést úplné osvobození. Stát totiž
neberu jako autentického zástupce vůle lidu, myslím, že jeho zájmy jdou proti
zájmům většiny obyvatel státu -- proto se bude snažit akademické instituce pod
svým křídlem vždycky proměnit ve své služebníky.
Jak by tedy mohla vypadat \textbf{ne-státní, autonomní řešení}?

Jak jsem psal již v~sekci o~jiných akademických pozicích, výzkum by měl být
fundamentálně spjatý s~komunitami. Výsledky výzkumu by pak měly prokazatelně
sloužit lidem v~komunitě, z~čehož pak může plynout podpora vědců: pokud výzkum
komunitě pomůže, jistě dostane sponzoring. Výsledky výzkumu přitom nemusí nutně
být ihned a~krátkodobé, jsem si jistý, že i~základní výzkum by lidé dobrovolně
podporovali ze svých zdrojů, jen musí být jasné, jakým způsobem komunitě může
pomoct.

A~nesnažím se zde prosadit nějaký druh \uv{anarcho}-kapitalismu: komunitní
podpora může probíhat i~bezpeněžně a~lidé by si měli uvědomovat, že jedna
z~rolí výzkumu je také seberealizace lidí zapojených do instituce.

Na praktické rovině se můžeme snažit o~založení univerzit jako Work People's
College \url[https://]{en.wikipedia.org/wiki/Work_People's_College} (více
v~sekci~\ref{prikl}). Jednodušší by bylo založit menší výzkumnou skupinu
financovanou za pomocí Patreonu/Liberapay. Úplně nejjednodušší je založit jeden
čtecí kroužek nebo seminář. Byť založit takovou autonomní organizaci od nuly je
nesmírně náročné, věřím, že se to vyplatí, neboť jedině tak se lze plně vyhnout
tlaku státu.



\section{Vzdělání bez bariér a~ve vlastním tempu}
\label{tempo}

Má-li studium probíhat celoživotně, musí se také otevřít co nejvíce lidem
a~přizpůsobit se jim: a~to radikálně. To znamená, že studium by mělo být brané
jako práce, protože to je práce. Tj.\,studující by za něj měli dostat zaplaceno
tak, aby si mohli dovolit jídlo a~domov\footnote{Toto by nebylo potřeba
v~bezpeněžní společnosti, kde každý má nárok na jídlo a~domov. Byť bych do
takové společnosti chtěl směřovat, není to předmětem tohoto textu.} -- v~Dánsku
je to již běžné.

Dále musí být snaha o~zrušení přijímacích zkoušek. Studium by mělo být umožňěno
komukoliv, kdo o~něj má zájem, na základě principu \textbf{volného sdružování}.
Někde se určitě vyskytují kapacitní problémy: přijetí všech studujících by
významně omezilo chod univerzity. Pak dává smysl vytvořit přijímací zkoušky ve
formě minimálních požadavků na zvládnutí studia a~dále vybrat lidi losem,
neboť není žádné kritérium, které by mohlo říct, který studující si studium
\uv{více zaslouží}. Takové opatření by mělo být dočasné, měla by být snaha
rozšířit studijní kapacity podle poptávky.

Také by nemělo být rigidně definované, co to znamená být studující určité
univerzity. Namísto jedné předpokládané doby studia, kterou někteří studující
nezvládají a~pro jiné je to moc krátká, by měla univerzita explicitně počítat
s~tím, že různí studující budou studiu věnovat různé množství energie a~bude
jim to tedy trvat různé časy. Kurikulum by tedy mělo být uspořádané, aby bylo
co nejlepší pro co nejširší počet typů studujících. Není nic špatného na tom, že někdo
studuje jen na čtvrt úvazku\footnote{A~i~kdyby někdo nebyl na studium \uv{dobrý} --
pořád by měl mít možnost studovat potažmo dělat vědu.} -- tak ať je tomu studium uzpůsobené. Koneckonců i~nyní
mnoho studujících prodlužuje své studium a~je to neoptimální, protože to
studium tak není navrženo.

V~neposlední řadě musí být ze studia odstraněny bariéry pro studující
s~postižením a~pro neurodivergentní studující. Jedná se o~fyzické bariéry jako
např. schodiště, ale i~o~jiné věci: někdo potřebuje pomoc s~děláním výpisků,
někdo se začleněním do kolektivu. Zdá se mi, že snaha o~zpřístupnění univerzit
tímto směrem musí jít shora i~zdola: shora je třeba změnit některé konkrétní
předměty, aby neprobíhaly ableisticky a~učinit systémová opatření jako linku
pomoci pro studující. Zdola je třeba, aby se rozšířily sítě vzájemné pomoci mezi
studujícími. Takové sítě již určitě existují spontánně -- univerzity by je ale
měly explicitně podporovat zdroji ale i~uznáním.

Naposled by se měly proměnit zkoušky. Zkouškové období je tradičně obdobím
největší duševní nepohody pro studující, včetně mě. Jeden můj spolužák dokonce
říkal, že mu zkouškové přineslo větší stres, než když pomáhal v~zóně humanitární
katastrofy. Není důvod, aby veškerý stres byl na studující kladen v~jeden čas,
pokud jsou zkoušky nevyhnutelné, lze je rozložit, dát více termínů. Zkoušky ale
většinou buď nejsou potřeba, nebo jim není třeba přisuzovat takovou důležitost.
Z~mé zkušenosti stejně známka ze zkoušky je z~většiny dílem náhody podle toho,
kterou otázku si člověk vytáhne. Chtělo by to věrnější způsob evaluace, a~aby
evaluace byla zpětná vazba pro studující, nikoliv aby určovala jejich budoucnost.
Do toho se počítá i~zrušení státních závěrečných zkoušek.

Krom toho zkoušky navrhují většinou neurotypičtí lidé pro neurotypické lidi.
Úlevy pro neurodivergentní lidi jsou nejčastěji ve formě zvětšení časového
limitu nebo podobné drobné změny -- přitom by v~mnoha případech bylo
spravedlivější zkoušku úplně změnit tak, aby testovala skutečné znalosti a~ne
neurotypičnost.

\section{Neviditelné oběti přílišného tlaku}

TW: sebevraždy, sebepoškozování

Chtěl bych, aby tento zín měl spíše feel-good pocit, než aby vyzněl
katastroficky, ale jedno téma musím zmínit: \textbf{studentské sebevraždy}.
Sebevražda je u~mladistvých jedna z~nejčastějších příčin smrti a~tak dává
smysl, že je častá i~u~studentů. Přesto si ale myslím, že sebevraždy nemůžeme
odmávnout jako nějaký společenský jev, se kterým se nedá nic dělat. Naopak,
prostředí a~životní podmínky dle mého názoru tvoří zásadní faktor při
sebevraždách. A~vzhledem k~tomu, že univerzity tvoří obří část života
studentů, podílejí se také na míře sebevražd.

Jsou důvody se domnívat, že univerzitní prostředí je pro sebevraždy obzvláště
rizikové. Projevuje se to na statistikách, např. podle jedné
studie\footnote{Článek shrnující studii: \url[https://]{verywellmind.com/college-and-teen-suicide-statistics-3570768}.}
měl jeden z dvaceti studujících myšlenky na sebevraždu, 9 \% se pokusilo
o~sebevraždu a~skoro 20 \% dělalo nějakou formu sebepoškozování.
Časté jsou také sebevraždy na prestižních univerzitách.\footnote{Třeba
na univerzitě v~Cambridge \url[https://]{theguardian.com/uk-news/2022/jul/11/university-of-cambridge-launches-inquiry-after-five-suspected-suicides}.}
Příčina je jasná jakémukoliv studentovi s~vlastní zkušeností: stres
kolem zkoušek (zmiňoval jsem v~sekci~\ref{tempo}), kolem budoucího zaměstnání
nebo kolem možnosti ve studiu pokračovat z~důvodu nedostatku peněz.

Sebevraždy jsou určitě projevem vlivů přesahujících univerzitní instituce.
Také se proto mění počet sebevražd podle regionu a~podle genderu --
obětmi sebevražd jsou z~valné většiny muži.\footnote{Díky tomu by sebevraždy
měly být i~feministické téma: i~muži jsou oběti patriarchátu.}
Přesto ale univerzity mohou situaci zásadně zlepšit -- nebo nečinností zhoršit.

Od anarchistických akademických institucí bych si představoval, že \textbf{převezmou
zodpovědnost za mentální nepohodu svých členů}. Že budou počet sebevražd
a~jiných duševních problémů anonymně monitorovat a~statistiky zveřejňovat. Že
na první místo postaví pohodu studentů a~ne nějaká vnější kritéria (to se projeví
úpravou kurikula a~celého fungování instituce). Pokud navíc budou univerzity
propojené s~veřejnou sférou, může péče o~studující být komplexnější a~lepší.

V~těchto požadavcích většina dnešních univerzit vážně selhává. Při usilování
o~změnu univerzit bychom zmíněné požadavky však měli klást na první místo
i~proto, že pokud se zlepší pozice těch nejzranitelnějších, dopadne to
pozitivně i~na ostatní. Pokud univerzita odmítne jednat, jasně tím vyjadřuje
spoluúčast na krvavém společenském systému, který sebevraždy způsobuje.

Pro čtenáře s~myšlenkami na sebevraždu nebo jejich přátele přikládám
i~odkaz na Českou organizaci Nevypusť duši:
\url[https://]{nevypustdusi.cz/2021/04/12/prevence-sebevrazd-u-deti-a-mladistvych/}.


\section{Příklady jinak fungujících škol}
\label{prikl}

Napsal jsem vskutku spoustu návrhů na to, jak by studium mělo probíhat,
protože si myslím, že potřebné změny jsou velice rozsáhlé.
Možná se vám to zdá příliš, možná vám přijde, že takové změny nejsou
realizovatelné.
Já osobně jsem velký optimista ohledně možnosti provedení změn. Koneckonců,
anarchistický přístup ke školství jsem nevymyslel já, naopak má velkou tradici.
Někdy proto pomáhá se podívat na minulé povedené projekty, které člověku
můžou dodat naději do budoucnosti ohledně toho, co vše je možné.

Velkou inspirací pro mě byl soubour esejí Anarchist Pedagogies
(\url[https://]{we.riseup.net/assets/219988/anarchistpedagogies.pdf}). Nejen z~ní
také pro přehlednost vypisuji příklady škol, v~minulosti a~přítomnosti, které
bychom nějakým způsobem mohli považovat za autonomní.

\begin{itemize}
\item Escuela Moderna ve Španělsku je příklad dehierarchizované školy fungující
ve státním školního systému (\url[https://]{emoderna.cl/} více také v~Anarchist Pedagogies)
\item Työväen Opisto (Work People’s College; WPC) byla univerzita pro pracující Finské
imigranty v~USA s~vazbami na IWW (více v~Anarchist Pedagogies)
\item Autonome Schule Zürich je škola mimo státní systém, kde kdokoliv může učit cokoliv
a~kdokoliv se může učit cokoliv. Nejvíc studujících se zde učí jazyky, obzvláště
imigranti se zde učí Německy. Já zde moderuji kurz IT (ve škole není pozice
učitele, neboť to je příliš hierarchické, místo toho jsou zde moderující).
(\url[https://]{bildung-fuer-alle.ch/})
\item I~dnešní univerzity bývají velkou částí disentu. Jako příklady uvedu
\begin{itemize}
\item bytové semináře v~ČR před rokem 1989,
\item V~Řecku měli policisté základ vstupu na univerzity, a~tak
jsou univerzity důležité pro organizaci (poslechnout
si o~tom můžete např. zde v 57. minutě: \url[https://]{thefinalstrawradio.noblogs.org/post/2022/08/07/fighting-back-against-displacement-in-greece/}).
\end{itemize}
\item Ze škol vyvěrá také hnutí Fridays for Future. Rozhodně bychom neměli ignorovat
spolky studujících jako ostrůvky autonomie na mnoha školách.
\end{itemize}


\chapter{Shrnutí}

\vspace*{-.25cm}

Moje požadavky na studium a~specificky na fungování univerzit jsou následující:
\begin{itemize}
\item Upuštění hierarchického dělení na vyučující a~studující
\item Upuštění škol jakožto jediného místa učení (school abolition)
\item Plná dobrovolnost studia: studium by nemělo být potřeba pro to, aby
člověk dostal základní životní potřeby jako jídlo a~domov.
\item Plně flexibilní kurikulum: studující si sami určují, čemu se budou věnovat.
\item Odstranění bariér: zrušení zkoušek a~umožnění studia ve vlastním tempu
\item Zrušení přijímacích zkoušek a~rozšíření kapacit tam, kde je zájem
\item Celoživotní studium
\end{itemize}

\vspace*{-.25cm}
\section{Jak tyto změny prosadit?}

Jedna složka snah realizovat alternativní koncepci studia může být tradiční:
studentské parlamenty a~komunikace s~univerzitními funkcionáři. Moc bych se na
ni ale nespoléhal, neboť historicky právě tato cesta mnoho změn nepřinesla.
Namísto toho navrhuji následující kroky:
\begin{itemize}
\item Šíření povědomí o~tom, jak by vše šlo dělat jinak prostřednictvím
debat a~sdílení podnětných materiálů.
\item Organizace spolků studujících/akademických pracovníků s~podobným názorem:
dohromady je jednodušší prosadit nějakou změnu.
\end{itemize}

Myslím si ale, že úplného osvobození dosáhneme jen vytvořením
mimo-univerzitních, vlastních čtenářských klubů či výzkumných kroužků, případně
vlastních autonomních výzkumních skupin/škol nezávislých na státu.
K~tomu bychom měli směřovat, byť se ten cíl může zdát vzdálený.

\end{document}
